[Bank_of_China_Macau_Weng_Neng_Kuong_Cheong_Sub-Branch.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bank_of_China_Macau_Weng_Neng_Kuong_Cheong_Sub-Branch.jpg "fig:Bank_of_China_Macau_Weng_Neng_Kuong_Cheong_Sub-Branch.jpg")

**中國銀行澳門分行**（）於1950年6月21日成立，簡稱為**中銀澳門**，前身為**澳門南通銀行**，現為[中華人民共和國國有商業銀行](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[中國銀行在](../Page/中國銀行.md "wikilink")[澳門的分支及澳門最大商業銀行之一](../Page/澳門.md "wikilink")，與[大西洋銀行共同承擔](../Page/大西洋銀行.md "wikilink")[澳門元的發鈔和](../Page/澳門元.md "wikilink")[澳門政府公共庫房出納代理銀行的職能](../Page/澳門政府公共庫房出納代理銀行.md "wikilink")。

## 歷史

1950年6月21日，澳門南通銀號設址[新馬路成立營業](../Page/亞美打利庇盧大馬路.md "wikilink")，處理[匯款及簡單貸款等一般性](../Page/匯款.md "wikilink")[銀行業務](../Page/銀行.md "wikilink")。董事长[柯麟](../Page/柯麟.md "wikilink")，总经理[柯正平](../Page/柯正平.md "wikilink")。

南通銀號於1974年依澳門法律《[澳門銀行法](../Page/澳門銀行法.md "wikilink")》之規定而改組為[商業銀行](../Page/商業銀行.md "wikilink")，並獲得[澳葡政府發出銀行牌照](../Page/澳葡政府.md "wikilink")，因而易名為**澳門南通銀行**（）\[1\]。同年遷址至新馬路1號營業。1982年，南通銀行和中資銀行業組成票據交換中心，成為澳門票據中央清算銀行外，也承擔港元票據清算銀行的職責。

1983年，南通銀行加入[中銀集團成員](../Page/中銀集團.md "wikilink")。1985年9月1日，在[珠海市開設](../Page/珠海市.md "wikilink")**珠海南通銀行**（
），是為南通銀行在該市的分行，也是首家[港澳地區銀行在珠海市開設的銀行](../Page/港澳地區.md "wikilink")\[2\]。1987年1月1日，[中國銀行收購南通銀行](../Page/中國銀行.md "wikilink")，並易名為「中國銀行澳門分行」，成為中國銀行第九家海外分行。

1992年，中國銀行澳門分行總辦事處遷出新馬路至[蘇亞利斯博士大馬路中國銀行澳門分行大廈](../Page/蘇亞利斯博士大馬路.md "wikilink")。1995年10月16日起，繼[大西洋銀行成為澳門政府第二家發鈔銀行](../Page/大西洋銀行.md "wikilink")；2000年4月28日，中國銀行澳門分行與[澳門特區政府簽訂合同成為](../Page/澳門特區政府.md "wikilink")[澳門政府公共庫房出納代理銀行之一](../Page/澳門政府公共庫房出納代理銀行.md "wikilink")。同年9月17日被[中國人民銀行選為澳門個人](../Page/中國人民銀行.md "wikilink")[人民幣業務清算銀行](../Page/人民幣.md "wikilink")；及至11月起向客戶提供全面人民幣業務服務。

2001年1月起為銀行客戶提供[網上銀行服務](../Page/網上銀行.md "wikilink")；2003年11月成立財富管理中心。翌年8月因母公司中國銀行實行股份制，中國銀行澳門分行更改商業註冊為「中國銀行股份有限公司澳門分行」，簡稱仍用「中國銀行澳門分行」。2006年，[摩根士丹利收購了珠海南通銀行](../Page/摩根士丹利.md "wikilink")\[3\]。2008年1月3日起與[澳門電訊推出流動電話銀行服務](../Page/澳門電訊.md "wikilink")——智達流動銀行服務。

## 鈔票

[BocMop10Brown.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:BocMop10Brown.jpg "fig:BocMop10Brown.jpg")

[中國銀行於](../Page/中國銀行.md "wikilink")1995年10月16日起成為澳門第二家發鈔銀行，並開始發行澳門元鈔票；及後，中國銀行因應澳門的流通量而分別在1996年、1997年、1999年、2001年、2002年、2003年起連續三年及2008年發行鈔票，而發鈔的比例和另一家發鈔銀行[大西洋銀行都是佔澳門元現鈔流通量的](../Page/大西洋銀行.md "wikilink")50%。

所有中國銀行發出的澳門元鈔票背面均印有[中國銀行澳門分行大廈](../Page/中國銀行澳門分行大廈.md "wikilink")\[4\]。另一方面，大西洋銀行於1992年發出澳門幣50元及100元鈔票以及1999年發出的澳門幣20元鈔票背面均印有中國銀行澳門分行大廈。

## 總部

[MacauBOCBuilding.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MacauBOCBuilding.jpg "fig:MacauBOCBuilding.jpg")
自澳門南通銀號成立，銀行總部設址於[新馬路](../Page/亞美打利庇盧大馬路.md "wikilink")100
號營業；翌年遷址至新馬路1J、K號；並於1961年作另一次遷址至新馬路1L號繼續營運。

中國銀行澳門分行總部現設於[蘇亞利斯博士大馬路中國銀行澳門分行大廈](../Page/蘇亞利斯博士大馬路.md "wikilink")；為[利宵中學舊址的一部份](../Page/澳門葡文學校.md "wikilink")。1986年，[利宵中學遷出後](../Page/澳門葡萄學校.md "wikilink")，在該地段的最東南端興建這座大廈，並由香港[巴馬丹拿建築結構工程設計公司負責設計](../Page/巴馬丹拿建築結構工程設計公司.md "wikilink")。大廈於1992年5月落成，樓高163米、共38層，至[澳門觀光塔落成前是為澳門最高](../Page/澳門觀光塔.md "wikilink")[建築物](../Page/建築物.md "wikilink")。大廈外牆以紅色[花崗石和銀色](../Page/花崗石.md "wikilink")[玻璃幕牆鋪設](../Page/玻璃幕牆.md "wikilink")，外形如同[火箭](../Page/火箭.md "wikilink")\[5\]\[6\]。

## 支行

目前，除了澳門分行總部外，該行在澳門擁有28間支行；當中23間位於[澳門半島](../Page/澳門半島.md "wikilink")，2間位於[氹仔](../Page/氹仔.md "wikilink")，2間位於[路氹城](../Page/路氹城.md "wikilink")2間，一间位于[澳门科技大学](../Page/澳门科技大学.md "wikilink")，一间位于[澳门大学](../Page/澳门大学.md "wikilink")。另一方面，該銀行在[路氹城](../Page/路氹城.md "wikilink")[澳門四季酒店內及](../Page/澳門四季酒店.md "wikilink")[氹仔成都街濠景花園設有財富管理中心](../Page/氹仔.md "wikilink")\[7\]。同時於2017年於關閘馬路前東亞銀行分行成立另一財富管理中心。

## 相關連結

  - [中銀香港](../Page/中銀香港.md "wikilink")
  - [中國銀行](../Page/中國銀行.md "wikilink")

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

  - 中國銀行澳門分行，[大年事表](https://web.archive.org/web/20081226030805/http://www.bocmacau.com/b5/aboutus/2a2_2_index.htm)，2009年4月6日
    (一) 20:02 (UTC)查閱，

</div>

[Category:澳門銀行](../Category/澳門銀行.md "wikilink")
[Category:中國銀行](../Category/中國銀行.md "wikilink")

1.  中國銀行澳門分行，[分行簡介](http://www.bocmacau.com/b5/aboutus/2a2_1_index.htm)
    ，2009年4月6日查閱，

2.  投資網，[珠海南通银行（澳门）](http://www.investide.cn/enterprise/enterpriseDetail.do?enterpriseId=2420)，2009年4月7日查閱，

3.
4.  中國銀行澳門分行，[中國銀行發行澳門元鈔票簡介](http://www.bocmacau.com/b5/aboutus/2b_index.htm)
    ，2009年4月9日，

5.

6.

7.  中國銀行澳門分行，[支行總覽](http://www.bocmacau.com/aboutus/ab3/201001/t20100108_938684.html)，2012年9月10日查閱，